\chapter{अध्याय तिसरा}
\label{cha:--1}


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
ज्यायसी चेत्कर्मणस्ते मता बुद्धिर्जनार्द्दन।\\
तत्किं कर्मणि घोरे मां नियोजयसि केशव ॥ १ ॥ }

मग अर्ज्जुनें ह्मणितलें । देवा तुह्मीं जें वाक्य बोलिलें । तें मियां परिसिलें । कमलापती ॥ १ ॥ 

तेथ कर्म आणि कर्त्ता । नुरे चि पल्हातां । ऐसें मत्त तूझें अनंता । निश्चित जरि ॥ २ ॥ 

तरि मातें केवि हरी । ह्मणसि पार्था संग्रामु करीं । इये लाजसि ना घोरीं । कर्मी सूंतां ॥ ३ ॥ 

हां गा तूं चि कर्म अशेष । निराकरिसि निःशेष । आणि मजकरविं हिंसक । करवीसि कां ॥ ४ ॥ 

तरि हें विचारीं हृषीकेशा । तूं मानु नेंदसि कर्मलेशा । आणि एसणी हे हिंसा । करवीतासि ॥ ५ ॥ 


\Slk{व्यामिश्रेणैव वाक्येन बुद्धिं मोहयसीव मे।\\
तदेकं वद निश्चित्य येन श्रेयोऽहमाप्नुयाम् ॥ २ ॥ }

देवा तुवां चि ऐसें बोलावें । तरि नेणतां आह्मीं काइ करावें । आतां सरलें ह्मणों आघवें । विवेकाचें ॥ ६ ॥ 

<पृ.०६४>

हां गा उपदेशु जरि ऐसा । तरि अपभ्रंशु तो कैसा । आतां पुरला पां धिवंसा । आत्मबोधाचा ॥ ७ ॥ 

वैद्यु पथ्य वारुनि जाये । मग विष आपण चि सुये । तरि रोगिया कैसेनि जिये । सांघैं मज ॥ ८ ॥ 

जैसें आंधलेया अव्हांटा । कां माजवणदान मर्कटा । तैसा उपदेशु हा गोमटा । ॐडवला आह्मां ॥ ९ ॥ 

मीं आदीं चि काहीं नेणें । वरि कवलिलां मोहें एणें । कृष्णा विवेकु एया कारणें । पूसिला तूतें ॥ १० ॥ 

तवं तूझी एकएकि नवाई । एथ उपदेशामाझि गावाइं । तरि अनुसरलेया काई । वोज सांघैं ॥ ११ ॥ 

आह्मिं तनुमनुजीवें । तूझेया बोला ॐटंगावें । आणि तुवां चि ऐसें बोलावें । तरि सरलें ह्मणैं ॥ १२ ॥ 

आतां ऐसिया परी बोधिसी । तरि नीकें आह्मां करिसी । एथ ज्ञानाची आश काइसी । अर्जुनु ह्मणे ॥ १३ ॥ 

तिये जाणिवेचें कीरु सरलें । परि आणिक एक असे जालें । जें थीतें हें डहुललें । हृदय माझें ॥ १४ ॥ 

तेविं चि कृष्णा तूझें । हें चरित्र काहीं नेणिजे । जरि चित्त पाहांसि माझें । एणें मीसें ॥ १५ ॥ 

ना तरि झांकवीतु आहासि मातें । किं तत्व चि कथिलें ध्वनितें । हें अवगमितां निरुतें । जाणवे ना ॥ १६ ॥ 

ह्मणौनि आइकैं देवा । हा भावार्थु आतां न बोलावा । मज विवेकु तो सांघावा । मऱ्हाटा जी ॥ १७ ॥ 

मीं अत्यंतु जडु असें । परि ऐसा ही नीकें परिहसें । कृष्णा बोलावें तुवां तैसें । एकनिष्ठ ॥ १८ ॥ 

देखैं रोगातें जीणावें । ॐषध तरि घेयावें । परि तें रुचिकर होआवें । मधुर जैसें ॥ १९ ॥ 

<पृ.०६५>

तैसें सकलार्थभरित । तत्व सांघावें उचित । परि बोधे माझें चित्त । जिया परीं ॥ २० ॥ 

देवा तुज ऐसा निजगुरु । आजि आर्तिची धणि कां न करूं । एथ भीड कवणाची धरूं । तूं माये आमची ॥ २१ ॥ 

हां गा कामधेनूचें दुभतें । आणि दैवें जालें आपैतें । तरि कामनेची कां तेथें । वाणि कीजे ॥ २२ ॥ 

जरि चिंतामणि हाता चडे । तरि वांसनेचें कवण सांकडें । कां आपुलेनि सुरवाडें । इछावें ना ॥ २३ ॥ 

देखैं अमृतसिंधुतें टाकावें । मग ताहाना जरि फूटावें । तरि सायास कां करावे । मागील ते ॥ २४ ॥ 

तैसां जन्मांतरीं बहुतीं । उपासितां लक्ष्मीपती । तूं दैवें आजि हातीं । जालासि जरि ॥ २५ ॥ 

तरि आपुलालिया सावेप्ता । कां न मगावासि परेशा । देवा सुकालु हा मानसा । पाहल्ला असे ॥ २६ ॥ 

देखैं सकलार्त्तिचें जियालें । आणि पुण्य यशासि आलें । हे मनोरथ जाले । विजई माझे ॥ २७ ॥ 

जि परममंगलधामा । देवदेवोत्तमा । तूं स्वाधीनु जी आह्मां । ह्मणौनियां ॥ २८ ॥ 

देखैं मातेचां ठांइं । अपत्या अनवसरु नाहीं । स्तन्यासि लागौनि पाईं । जिया परीं ॥ २९ ॥ 

तैसें देवा तूतें । पूसिजत असे आवडतें । आपुलेनि आर्त्तें । कृपानिधी ॥ ३० ॥ 

तरि पारत्रिकीं हित । आणि आचरतां उचित । तें सांघैं एक निश्चित । पार्थु ह्मणे ॥ ३१ ॥ 
पृ.०६६>

\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
 लोकेऽस्मिन्द्विविधा निष्ठा पुरा प्रोक्ता मयानघ।\\
 ज्ञानयोगेन सांख्यानां कर्मयोगेन योगिनाम् ॥ ३ ॥ }

तवं येया बोला अच्युतु । सांघैन ह्मणे विस्मितु । अर्जुना परिसैं हा ध्वनितु । अभिप्राऽ ॥ ३२ ॥ 

जें बुद्धियोगु सांगतां । सांख्यमतसंस्था । प्रकटिली स्वभावता । प्रसंगें आह्मीं ॥ ३३ ॥ 

तो उद्देशु तूं नेणसी चि । ह्मणौनि क्षोभलासि वायां चि । तरि जाणैं आतां मियां चि । उक्ता दोन्हीं ॥ ३४ ॥ 

अवधारीं वीरश्रेष्ठा । इये लोकीं इया दोन्हीं निष्ठा । मज चि पासौनि प्रकटा । अनादिसिद्धा ॥ ३५ ॥ 

एक ज्ञानयोगु ह्मणिजे । तो सांख्यिं अनुष्ठिजे । जेथ वोलखीसवें पाविजे । तद्रूपता ॥ ३६ ॥ 

एरु कर्मयोगु जाण । जेथ साधकजन निपुण । होउनियां निर्वाण । पावति वेले ॥ ३७ ॥ 

हे मार्ग तरि दोन्हीं । परि एकविटति निदानीं । जैसी सिध्दसाध्यभोजनीं । तृप्ति एकि ॥ ३८ ॥ 

कां पूर्वापर सरिता । भिन्ना दीसति पल्हातां । मग सिंधुमिलणीं ऐक्यता । पावति शेषीं ॥ ३९ ॥ 

तैसीं दोन्हीं इयें मतें । सूचीति एका चि कारणातें । परि उपास्ति ते योग्यते । अधीन असे ॥ ४० ॥ 

देखैं उत्पवनासरिसा । पक्षिया फलासि झोंबे जैसा । सांघैं नरु केवि तैसा । पावे वेगें ॥ ४१ ॥ 

तो हलूहलू ढालें । केतुकेनि एकें वेले । मार्गाचेनि बलें । निश्चित टाकी ॥ ४२ ॥ 

<पृ.०६७>

तैसें विहंगममतें । अधिष्ठूनि ज्ञानातें । सांख्य सद्य मोक्षातें । आकलिति ॥ ४३ ॥ 

एर योगिये कर्माधारें । विहितें चि निजाचारें । पूर्णता अवसरें । पावते होंति ॥ ४४ ॥ 


\Slk{नकर्मणामनारंभान्नैष्कर्म्यं पुरुषोऽश्र्नते।\\
न च संन्यासनादेव सिद्धिं समधिगच्छति ॥ ४ ॥ }

वांचूनि कर्मारंभ उचित । न करितां सिद्धवत । कर्महीना निश्चित । होइजे ना ॥ ४५ ॥ 

कां प्राप्त कर्म सांडिजे । एतुलेनि नैष्कर्म्यां होइजे । हें अर्जुना वायां चि बोलिजे । मूर्खपणें ॥ ४६ ॥ 

सांघैं पैल तीरा जावें । ऐसें व्यसन जेथ पावे । तेथ नावेतें त्यजावें । घडे केवि ॥ ४७ ॥ 

ना तरि तृप्ति इछिजे । तरि कैसेनि पाकु न कीजे । कां सिद्ध ही न सेविजे । केवि सांघैं ॥ ४८ ॥ 


\Slk{न हि कश्चित्क्षणमपि जातु तिष्ठत्यकर्मकृत् । कार्यते ह्यवशः कर्म सर्वः प्रकृतिजैर्गुणैः ॥ ५ ॥ }

जवं निरार्त्तता नाहीं । तवं व्यापारु असे पाइं । मग संतुष्टिचां ठांइं । कुंटे साहाजें ॥ ४९ ॥ 

ह्मणौनि आइकैं पार्था । जैया नैष्कर्म्यपदीं आस्था । तेया उचित कर्म सर्वथा । त्याज्य नोहे ॥ ५० ॥ 

आणिक आपुलिये चाडे । गा आपादिलें हें मांडे । किं त्यजिलें कर्म सांडे । ऐसें आहे ॥ ५१ ॥ 

हें वायां चि सैरा बोलिजे । उकलु तरि देखों पाहिजे । परि त्यजितां कर्म न त्यजे । निभ्रान्त मानीं ॥ ५२ ॥ 

जवं प्रकृतिचें अधिष्ठान । तवं सांडि मांडि हें अज्ञान । जे चेष्टा ते गुणाधीन । आपैसी असे ॥ ५३ ॥ 

<पृ.०६८>

देखैं विहित कर्म जेतुलें । तें सकल जऱ्हैं ॐसंडिलें । तरि स्वभाव काइ निमाले । इंद्रियांचे ॥ ५४ ॥ 

सांघैं श्रवणें आइकों ठेलें । किं नेत्रांचें तेज गेलें । हें नासारंध्र बुजालें । परिमलु नेघे ॥ ५५ ॥ 

कां प्राणापानगती । खलन जालें इये मती । किं क्षुधातृषादि आर्त्ती । खुंटलिया ॥ ५६ ॥ 

हे स्वप्नावबोध ठेले । किं चरण चालों विसरले । हें असो काइ निमाले । जन्ममृत्यू ॥ ५७ ॥ 

हें न टके चि जरि पाइं । तरि सांडिलें एथ काई । ह्मणौनि कर्मासि त्यागु नाहीं । प्रकृतिमंतां ॥ ५८ ॥ 

कर्म पराधीनपणें । निफजतसे प्रकृतिगुणें । एरि धरी मेकली अंतष्करणें । वाहिजे वायां ॥ ५९ ॥ 

देखैं रथीं आरुढां होइजे । मग जऱ्हैं निश्चलां बैसिजे । तऱ्हैं चलां होउनि हींडिजे । परतंत्रता ॥ ६० ॥ 

कां उचललें वायुवसें । शुष्कलें पत्र जैसें । निश्चेष्ट आकाशें । परिभ्रमें ॥ ६१ ॥ 

तैसें प्रकृति आधारें । कर्मेंद्रियें विकारें । नैष्कर्म्य हीं व्यापारे । निरंतर ॥ ६२ ॥ 

ह्मणौनि संगु जवं प्रकृतिचा । तवं त्यागु न घडे कर्माचा । एथ करूं ह्मणति तेयांचा । आग्रहो चि उरे ॥ ६३ ॥ 


\Slk{कर्मेंद्रियाणि संयम्य य आस्ते मनसा स्मरन्।\\
 इंद्रियार्थान्विमूढात्मा मिथ्याचारः स उच्यते ॥ ६ ॥ }

जे उचित कर्म सांडिति । मग नैष्कर्म्य हों पाहांति । परि कर्मेंद्रियप्रवृत्ति । निरुंधुनि ॥ ६४ ॥ 

तेयां कर्मत्यागु न घडे । जें कर्त्तव्य मनीं सांपडे । वरि नटति ते कुडें । दरिद्र जाण ॥ ६५ ॥ 

<पृ.०६९>

ऐसे ते पार्था । विषयासक्त सर्वथा । ॐलखावे अन्यथा । भ्रांति नाहीं ॥ ६६ ॥ 


\Slk{यस्त्विंद्रियाणि मनसा नियम्यारभतेऽर्जुन।\\
कर्मेंद्रियैः कर्मयोगमसक्तः स विशिष्यते ॥ ७ ॥ }

आतां देइं अवधान । प्रसंगें तुज सांघैन । एया निराशाचें चिन्ह । धनुर्द्धरा ॥ ६७ ॥ 

जो आंतरीं दृढु । परमात्मरूपीं गूढु । बाह्ये तरि रूढु । लौकिकु जैसा ॥ ६८ ॥ 

जो इंद्रियां आज्ञा करी । विषयांचें भय न धरी । प्राप्त कर्म नव्हेरी । उचित जें जें ॥ ६९ ॥ 

कर्मेंद्रियें कर्मीं । राहटतां तरि नियमी । परि तेथिचिया उर्मीं । झांकोले ना ॥ ७० ॥ 

जो कामनामात्रें न घेपे । मोहमलें न लिंपे । जैसें जलीं जलें न सिंपे । पद्मपत्र ॥ ७१ ॥ 

तैसा संसर्गामाजि असे । सकलांसारिखा दीसे । जैसें तोयसंगें आभासे । भानुबिंब ॥ ७२ ॥ 

तैसा सामान्यत्वें पाहिजे । तरि साधारणू चि देखिजे । यऱ्हविं निर्द्धारितां नेणिजे । सोय जेयाची ॥ ७३ ॥ 

ऐसा चिन्हिं चिन्हतु । देखसी तो चि मुगतु । आशापाशरहितु । ॐलख पां ॥ ७४ ॥ 

अर्जुना तो चि गा योगी । विशेषिजे जगीं । ह्मणौनि ऐसा होये ययालागि । ह्मणिपें तूतें ॥ ७५ ॥ 


\Slk{नियतं कुरु कर्म त्वं कर्म ज्यायो ह्यकर्मणः।\\
शरीरयात्रापि च ते न प्रसिद्ध्येदकर्मणः ॥ ८ ॥ }

तूं मानसासि नियमु करीं । निश्चलु होउनि आंतरीं । मग कर्मेंद्रियें व्यापारीं । वर्त्ततु सुखें ॥ ७६ ॥ 

<पृ.०७०>

ह्मणसि निष्कर्मा जरि होवावें । तरि येथ तें न संभवे । आणि निषिद्ध केविं राहाटावें । विचारि पां ॥ ७७ ॥ 

ह्मणौनि जें जें उचित । आणि अवसरें करूनि प्राप्त । तें कर्म हेतुरहित । आचर तूं ॥ ७८ ॥ 

पार्था आणिक ही एक । नेणसि तूं कवतिक । जैसें कर्म चि मोचक । आपैसें असे ॥ ७९ ॥ 

देखैं अनुक्रमाधारें । धर्मु जो आचरे । तो मोक्षु तेणें व्यापारें । निश्चित पावे ॥ ८० ॥ 


\Slk{यज्ञार्थात्कर्मणोऽन्यत्र लोकोऽयं कर्मबंधनः।\\
तदर्थं कर्म कौंतेय मुक्तसंगः समाचर ॥ ९ ॥ }

स्वधर्मु जो बापा । तो नित्ययज्ञु जाण पां । ह्मणौनि वर्ततां तेथ पापा । संचारु नाहीं ॥ ८१ ॥ 

हा निजधर्मु जैं सांडे । कुकर्मीं रति घडे । तैं चि बंधु पडे । संसारिकु ॥ ८२ ॥ 

ह्मणौनि स्वधर्मानुष्ठान । तें अखंड तुज यजन । जो करी तेया बंधन । कहीं नाहीं ॥ ८३ ॥ 

हा लोकु कर्में बांधला । जो परतंत्र असे भूतला । तो नित्ययज्ञातें असे चूकला । ह्मणौनियां ॥ ८४ ॥ 


\Slk{सहायज्ञाः प्रजाः सृष्ट्वा पुरोवाच प्रजापतिः।\\
 अनेन प्रसविष्यध्वमेष वोऽस्त्विष्टकामधुक् ॥ १० ॥ }

आतां इये चि विखैं पार्था । तुज मी सांघैन एकि कथा । जैं श्रिष्टि आदि संस्था । ब्रह्मेनि केली ॥ ८५ ॥ 

तै नित्ययागसहितें । सृजिलीं भूतें समस्तें । परि नेणति चि तियें यज्ञातें । सूक्ष्मु ह्मणौनि ॥ ८६ ॥ 

तेव्हलि प्रजीं विनविला ब्रह्मा । देवा आश्रो काइ एथ आह्मां । तवं तो ह्मणे कमलजन्मा । भूतां प्रति ॥ ८७ ॥ 

<पृ.०७१>

तुह्मां वर्णविशेषवसें । आह्मीं यज्ञु स्वधर्मु विहिला असे । एयातें उपासा मग आपैसें । काम पुरती ॥ ८८ ॥ 

तुह्मीं व्रतनियम न करावे । शरीरातें न पीडावें । दुरिकें हीं न वचावें । तीर्थासि गां ॥ ८९ ॥ 

योगादिकें साधनें । साकांक्षें आराधनें । मंत्रयंत्रविधानें । झनें करा ॥ ९० ॥ 

देवतांतरा भजावें । हें सर्वथा न करावें । स्वधर्मयज्ञ यजावें । अनायासें ॥ ९१ ॥ 

अहेतुकेनि चित्तें । अनुष्ठा पां एयातें । पतिव्रता पतितें । जेया परीं ॥ ९२ ॥ 

तैसा स्वधर्मुरुपु मखु । हा चि सेव्यु तुह्मां येकु । ऐसें सत्यलोकनायकु । बोलता जाला ॥ ९३ ॥ 

देखां स्वधर्मातें भजाल । तरि कामधेनु हा होईल । यऱ्हविं प्रजा हा चि नाडील । तुमतें सदा ॥ ९४ ॥ 


\Slk{देवान्भावयतानेन ते देवा भावयंतु वः।\\
परस्परं भावयंतः श्रेयः परमवाप्स्यथ ॥ ११ ॥ }

ऐणेंकरूनि समस्तां । परितोखु होईल देवतां । मग ते तुह्मां इछितां । अर्थातें देंति ॥ ९५ ॥ 

एया स्वधर्मुपूज्य पूजितां । देवगणां समस्तां । योगक्षेमु निश्चिता । करिति तुमचा ॥ ९६ ॥ 

तुह्मीं देवां जेया भजाल । ते देव तुह्मां तुष्टतील । ऐसी परस्परें घडैल । प्रीति जेथ ॥ ९७ ॥ 

तेथ तुह्मीं जें करूं ह्मणाल । तें आपैसें सिद्धी जाईल । वांछित ही पुरैल । मानसिचें ॥ ९८ ॥ 

वाचासिद्धि पावाल । आज्ञापक होआल । ह्मणियें तुमतें मागतील । महासिद्धि ॥ ९९ ॥ 

<पृ.०७२>

जैसें रितुपतिचें द्वार । वनश्री निरंतर । ॐलगे फलभार । लावण्येंसीं ॥ १०० ॥ 


\Slk{इष्टान्भोगान्हि वो देवा दास्यंते यज्ञभाविताः।\\
तैर्दत्तानप्रदायैभ्यो यो भुङ्ते स्तेन एव सः ॥ १२ ॥ }

तैसें सर्वसुखें सहित । दैव चि मूर्तिंमंत । एईल देखां काढत । तुम्ह्मां पाठीं ॥ १०१ ॥ 

ऐसे समस्तभोगभरित । होआल तुह्मीं अनार्त्त । जरि स्वधर्मैकनिरत । वर्ताल बापा ॥ १०२ ॥ 

कां जालिया सकल संपदा । जो अनुसरैल इंद्रियमदा । लुब्ध होउनि आस्वादा । विषयांचेया ॥ १०३ ॥ 

तिहीं यज्ञभावितीं सुरीं । जे हे संपत्ति दिधली पुरी । तिया स्वमार्गें सर्वेश्वरीं । न भजैल जो ॥ १०४ ॥ 

अग्निमुखीं हावन । न करील देवतापूजन । प्राप्ते वेले भजन । ब्राह्मणाचें ॥ १०५ ॥ 

विमुख होईल गुरुभक्ती । आदरु न करिल अतिथि । संतोषु नेंदील ज्ञाती । आपुलिए ॥ १०६ ॥ 

ऐसा स्वधर्मुक्रियारहितु । आथिलेपणें माजतु । केवल भोगासक्तु । होईल जो ॥ १०७ ॥ 

तेयातें मग अपाॐ थोरु होए । जेणें तें हातिचें सकल जाए । देखां प्राप्त ही न लाहे । भोग भोगुं ॥ १०८ ॥ 

जैसें गतायुषे शरीरीं । चैतन्य वासु न करी । कां निदैवांचां मंदिरीं । न ऱ्हाय लक्ष्मी ॥ १०९ ॥ 

तैसा स्वधर्मु जरि लोपला । तरि सर्व सुखाचा थारा मोडला । जैसा दीपासवें हारतला । प्रकाशु जाए ॥ ११० ॥ 

तैसी निजवृत्ति जेथ सांडे । तेथ स्वतंत्रते वस्ति न घडे । आइकां प्रजा हो हें फुडे । विरिंची ह्मणे ॥ १११ ॥ 

<पृ.०७३>

ह्मणौनि स्वधर्मु जो सांडील । तेयातें कालु दंडील । चोरु ह्मणौनु हरिल । सर्वस्व तेयाचें ॥ ११२ ॥ 

मग सकल दोष भवंते । गिंवसूनि घेंति तेयातें । रात्रीसमैं स्मशानातें । भूतें जैसीं ॥ ११३ ॥ 

तैसीं त्रिभुवनिचीं दुःखें । आणिक नानाविधें पातकें । दैन्यजात तेतुकें । तेथ चि वसे ॥ ११४ ॥ 

ऐसें होए तेया उन्मत्ता । मग न सुटे बापा रुदतां । परि कल्पांतिं हिं सर्वथा । प्राणिगण हो ॥ ११५ ॥ 

ह्मणौनि निजवृत्ति हे न संडावीं । इंद्रियें बरलों नेंदावीं । ऐसें प्रजांतें सिकवी । चतुराननु ॥ ११६ ॥ 

जैसें जलचरां जल सांडे । आणि ततक्षणीं मरण घडे । हा स्वधर्मु हीं तेणें पाडे । विसंभों नए ॥ ११७ ॥ 

ह्मणौनि तुह्मीं समस्तीं । आपुलालां कर्मीं उचितीं । निरतां होआवें हें पुडुतीं पुडुतीं । ह्मणिपत असे ॥ ११८ ॥ 


\Slk{यज्ञशिष्टाशिनः संतो मुच्यंते सर्व किल्बिषैः।\\
भुंजते तेत्वघं पापा ये पचंत्यात्मकारणात् ॥ १३ ॥ }

देखैं विहितक्रियाविधि । निर्हेतुका बुद्धी । जो असतिये समृद्धी । विनियोगु करी ॥ ११९ ॥ 

गुरु गो अग्नि पूजी । अवसरें भजे द्विजीं । निमित्तादिकीं यजी । पितरोद्देशें ॥ १२० ॥ 

इया यज्ञक्रिया उचिता । यज्ञेंसीं हवन करितां । हुतशेष स्वभावता । उरे जें जें ॥ १२१ ॥ 

तें सुखें आपुलां घरीं । कुटुंबेंसीं भोजन करी । किं भोग्य चि ते निवारी । कल्मषातें ॥ १२२ ॥ 

तें यज्ञावशिष्ट भोगी । ह्मणौनि सांडिजे गा तो अघीं । जिया परीं महारोगी । अमृतसिद्धि ॥ १२३ ॥ 

<पृ.०७४>

कां तत्वनिष्ठु जैसा । ना गवे भ्रांतिलेशा । तो शेष भोगी तैसा । ना कले दोषां ॥ १२४ ॥ 

ह्मणौनि स्वधर्में जें जें आर्जे । तें स्वधर्में चि विनियोगिजे । मग उरे तें भोगिजे । संतोषेंसीं ॥ १२५ ॥ 

हें वांचूनि पार्था । राहाटों न ये अन्यथा । ऐसी आद्य हे कथा । मुरारि सांघे ॥ १२६ ॥ 

जे देह चि आपणपें मानिति । आणि विषयांतें भोग्य ह्मणति । यया परौते न स्मरति । आणिक कांहीं ॥ १२७ ॥ 

हें यज्ञोपकरण सकल । नेणत सांते बरल । अहंबुद्धी केवल । भोगूं पाहांति ॥ १२८ ॥ 

इंद्रियरुची सारिखे । करवीति पाक नीके । ते पापिये पातकें । सेविति जाणैं ॥ १२९ ॥ 

जें संपत्तिजात आघवें । हें हवनद्रव्य मानावें । मग स्वधर्मयज्ञें अर्पाबें । आदिपुरुषीं ॥ १३० ॥ 

हें सांडूनियां मूर्ख । आपणपेया लागि देख । निफजवीति पाक । नानाविध ॥ १३१ ॥ 

जिहिं यज्ञु सिद्धी जांये । परेशा संतोषु होये । तें हें सामान्य अन्न नोहे । ह्मणौनियां ॥ १३२ ॥ 


\Slk{अन्नाद्भवंति भूतानि पर्जन्यादन्नसंभवः।\\
यज्ञाद्भवति पर्जन्यो यज्ञःकर्मसमुद्भवः ॥ १४ ॥ }

हें न ह्मणावें साधारण । अन्न ब्रह्मरूप जाण । तें जीवनहेतू जाण । विश्वा एया ॥ १३३ ॥ 

अन्ना तव भूतें । प्ररोहो पावति समस्तें । मग वर्षु एया अन्नातें । सर्वत्र प्रसवें ॥ १३४ ॥ 

तेया पर्जन्या यज्ञीं जन्म । यज्ञातें प्रकटी कर्म । ह्मणौनि कर्मासि आदि ब्रह्म । वेदरूप ॥ १३५ ॥ 

<पृ.०७५


\Slk{कर्म ब्रह्मोद्भवं विद्धि ब्रह्माक्षरसमुद्भवं । तस्मात्सर्वगतं ब्रह्म नित्यं यज्ञे प्रतिष्ठितम् ॥ १५ ॥ }

मग वेदातें परापर । प्रसवतसे अक्षर । ह्मणौनि हें चराचर । ब्रह्मबंध ॥ १३६ ॥ 


परि कर्माचिया मूर्त्ती । यज्ञीं अधिवासु श्रुती । आइकैं सुभद्रापती । अखंड गा ॥ १३७ ॥ 


\Slk{एवं प्रवर्तिंतं चक्रं नानुवर्त्तयतीह यः । अघायुरिंद्रियारामो मोघं पार्थ स जीवति ॥ १६ ॥ }

हे ऐसी आदिपरंपरा । संक्षेपें तुज धनुर्द्धरा । सांघितली एया अध्वरा । लागौनियां ॥ १३८ ॥ 

ह्मणौनि समूलु हा उचितु । स्वधर्मरुपु क्रतु । ननुष्ठी जो मत्तु । लोकीं इये ॥ १३९ ॥ 

तो पातकांचा रासि । जाण भार भूमीसि । जो कुकर्में इंद्रियांसि । उपेगा गेला ॥ १४० ॥ 

तें जन्मकर्म सकल । अर्जुना अतिनिष्फल । जैसें कां अभ्रपटल । अकालिचें ॥ १४१ ॥ 

कां गलां स्तन अजेचे । तैसें जियालें देख तेयाचें । जेया अनुष्ठान स्वधर्माचें । घडे चि ना ॥ १४२ ॥ 

ह्मणौनि आइकैं पांडवा । स्वधर्मु कव्हणीं न संडावा । सर्वभावें भजावा । हा चि येकु ॥ १४३ ॥ 

हां गा शरीर जरि जालें । तरि कर्तव्य हें ओघें आलें । मग उचित कां आपुलें । ॐसंडावें ॥ १४४ ॥ 


\Slk{यस्त्वात्मरतिरेवस्यादात्मतृप्तश्च मानवः।\\
आत्मन्येव च संतुष्टः तस्य कार्यं न विद्यते ॥ १७ ॥ }

देखैं असतेनि देहधर्में । एथ तो एकु न सिंपे कर्में । जो अखंडित रमे । आपणपां ॥ १४५ ॥ 

<पृ.०७६>

जें तो आत्मबोधें तोषला । तरि कृतकार्यु देखैं जाला । ह्मणौनि सहजें सांडला । कर्मसंगु ॥ १४६ ॥ 

तृप्ति जालेयां जैसीं । साधनें सरति आपैसीं । देखैं आत्मतुष्टी तैसीं । कर्में नाहीं ॥ १४७ ॥ 


\Slk{नैव तस्य कृतेनार्थो नाकृतेनेह कश्चन।\\
न चास्य सर्वभूतेषु कश्चिदर्थव्यपाश्रयः ॥ १८ ॥ }

जवं वेरि अर्ज्जुना । तो बोधु न भेटे मना । तवं चि येया साधना । भजावें लागे ॥ १४८ ॥ 


\Slk{तस्मादसक्तः सततं कार्यं कर्म समाचर।\\
असक्तो ह्याचरन्कर्म परमाप्नोति पूरुषः ॥ १९ ॥ }

ह्मणौनि तूं नियतु । सकल कामरहितु । होउनियां उचितु । धर्मु राहाट ॥ १४९ ॥ 

जे स्वकर्मा निष्कामता । अनुसरले गा पार्था । ते कैवल्य परम तत्वता । पातले जगीं ॥ १५० ॥ 


\Slk{कर्मणैव हि संसिद्धिमास्थिता जनकादयः।\\
लोकसंग्रहमेवापि संपश्यन्कर्तुमर्हसि ॥ २० ॥ }

देख पां जनकादिक । कर्मजात अशेष । न संडितां चि मोक्षसुख । पावते जाले ॥ १५१ ॥ 

एया कारणें पार्था । होआवी कर्मीं आस्था । हें आणिका ही एका अर्था । उपकरैल ॥ १५२ ॥ 


\Slk{यद्यदाचरतिश्रेष्ठस्तत्तदेवेतरो जनः।\\
स यत्प्रमाणं कुरुते लोकस्तदनुवर्तते ॥ २१ ॥ }

जें आचरतां आपणपेया । देखि लागैल लोका येया । तरि चूकैल हा अपाया । प्रसंगें चि ॥ १५३ ॥ 

देखैं प्राप्तार्थ जाले । जे निष्कामता पातले । तेयां हीं कर्तृत्व असें उरलें । लोकांलागि ॥ १५४ ॥ 

<पृ.०७७>

मार्गि अंधासरिसा । पुढां देखणा हीं चाले जैसा । अज्ञा प्रकटावा धर्मु तैसा । जाणतेन ॥ १५५ ॥ 

हां गा जरि ऐसें न कीजे । तरि अज्ञाना काइ वौजे । तेहिं कवणी परीं जाणिजे । मार्गातें ॥ १५६ ॥ 

एथ वडिल जें जें करिति । तेया नावं धर्मु ठेविति । तो चि एर अनुष्ठिति । सामान्य सकल ॥ १५७ ॥ 

हें ऐसें असे स्वभावें । ह्मणौनि कर्म न संडावें । विशेषें आचरावें । लागे संतीं ॥ १५८ ॥ 


\Slk{न मे पार्थास्ति कर्तव्यं त्रिषु लोकेषु किंचन।\\
नानवाप्तमवाप्तव्यं वर्त्त एव च कर्मणि ॥ २२ ॥ }

आतां आणिकाचिया गोठी । तुज सांघों काइ किरीटी । देखैं मी चि कीं इये राहाटी । बर्त्तत असे ॥ १५९ ॥ 

काइ सांकडें काहीं मातें । किं कव्हणें येकें आर्त्तें । अनुचरें मी कर्मातें । ह्मणसि जरि ॥ १६० ॥ 

तरि पुरतेपणालागि । आणिकु दुसरा नाहिं जगिं । ऐसी सामग्री माझां आंगीं । जाणसी तूं ॥ १६१ ॥ 

परि स्वधर्मिं वर्त्तें कैसा । साकांक्षु कां होये जैसा । तेया चि एका उद्देशा । लागौनियां ॥ १६२ ॥ 


\Slk{यदि ह्यहं न वर्त्तेयं जातु कर्मण्यतंद्रितः।\\
मम वर्त्मानुवर्त्तंते मनुष्याः पार्थ सर्वशः ॥ २३ ॥ }

जें भूतजात सकल । असे आह्मां चि अधीन केवल । तरि न व्हावें हे बरल । ह्मणौनियां ॥ १६३ ॥ 

आह्मिं पूर्णकाम होउनि । जरि आत्मस्थिती राहुनि । तरि प्रजा हे कैसेनि । निस्तरैल ॥ १६४ ॥ 


\Slk{उत्सीदेयुरिमे लोका न कुर्यां कर्म चेदहम्।\\
संकरस्यच कर्त्ता स्यामुपहन्याभिमाः प्रजाः ॥ २४ ॥ }

<पृ.०७८>

इया आमची वास पावी । मग वर्त्तती परी जाणावी । ते लौकिकस्थिति आघवी । नाशली होईल ॥ १६५ ॥ 


\Slk{सक्ताः कर्मण्यविद्वांसो यथा कुर्वंति भारत।\\
कुर्याद्विद्वांस्तथासक्तश्चिकीर्षुर्लोकसंग्रहम् ॥ २५ ॥ }

ह्मणौनि समर्थु जो एथें । आणि लाणि सर्वज्ञते । तेणें सविशेष कर्मातें । त्यजावें ना ॥ १६६ ॥ 

देखैं फलाचिया आशा । आचरे कां मूर्खु जैसा । कर्मिं भरु होआवा तैसा । निराशा ही ॥ १६७ ॥ 

जें पुडुतीं पुडुतीं पार्था । हे सकललोकसंस्था । रक्षणीय गा सर्वथा । ह्मणौनियां ॥ १६८ ॥ 

मार्गाधारें वर्तावें । विश्व हें मोहरे लावावें । अलौकिकां नोहावें । लोकाप्रति ॥ १६९ ॥ 

जें सायासें स्तन्य सेवी । तें पक्वान्नें केवि जेवी । ह्मणौनि बालका जैसीं नेंदावी । धनुर्द्धरा ॥ १७० ॥ 


\Slk{न बुद्धिभेदं जनयेदज्ञानां कर्मसंगिनाम्।\\
जोषयेत्सर्वकर्माणि विद्वान्युक्तःसमाचरन् ॥ २६ ॥ }

तैसी कर्मिं जेया योग्यता । तेया प्रति नैष्कर्म्यता । न प्रकटावी खेलतां । आदिकरुनि ॥ १७१ ॥ 

तेथ सत्क्रिया चि लावावी । ते चि एकि प्रशंसावी । नैष्कर्मीं हीं दावावी । आचरौनि ॥ १७२ ॥ 

तेया लोकसंग्रहालागि । वर्त्ततां कर्मसंगीं । तो कर्मबंधु आंगीं । वाजैल ना ॥ १७३ ॥ 


\Slk{प्रकृतेः क्रियमाणानि गुणैः कर्माणि सर्वशः।\\
अहंकारविमूढात्मा कर्त्ताहमिति मन्यते ॥ २७ ॥ }

देखैं पुढिलाचें ओझें । जरि आपुलां माथां घेइजे । तरि सांघैं कां न दटिजे । धनुर्द्धरा ॥ १७४ ॥ 

<पृ.०७९>

तैसीं शुभाशुभ कर्में । निफजती प्रकृतिधर्मे । तियें मूर्ख मतिभ्रमें । मी कर्त्ता ह्मणे ॥ १७५ ॥ 

ऐसा अहंकारारूढ । एकदेशी मूढ । तेया परमार्थ गूढ । प्रकटावा ना ॥ १७६ ॥ 

जें तत्वज्ञाचां ठांइं । तो प्रकृतिभावो नाहिं । जेथ कर्मजात पाईं । निफजत असे ॥ १७७ ॥ 

तो देहाभिमानु सांडूनि । गुणकर्म ॐलखौनि । साक्षिभूत होउनि । वर्त्ते देहीं ॥ १७८ ॥ 


\Slk{तत्ववित्तु महाबाहो गुणकर्मविभागयोः।\\
गुणागुणेषु वर्त्तंते इति मत्त्वा न सज्जते ॥ २८ ॥ }

ह्मणौनि शरीरिं जऱ्हैं होंति । तऱ्हीं कर्मबंधें बाधति । जैसा भूतचेष्टा गभस्ती । घेपवे ना ॥ १७९ ॥ 

एथ कर्में तो चि लिंपे । जो गुणसंभ्रमें घेपे । प्रकृतिचेनि आटोपें । वर्त्ततु असे ॥ १८० ॥ 

इंद्रियें गुणाधारें । राहाटति निजव्यापारें । तें परकर्म बलात्कारें । आपादि जो ॥ १८१ ॥ 


\Slk{प्रकृतेर्गुणसंमूढाः सज्जंते गुणकर्मसु । तानकृत्स्नविदो मंदान्कृत्स्नविन्न विचालयेत् ॥ २९ ॥ \\
मयि सर्वाणि कर्माणि संन्यस्याध्यात्मचेतसा । निराशीर्निर्ममो भूत्वा युध्यस्व विगतज्वरः ॥ ३० ॥ }

हें असो आतां प्रस्तुत । सांघिजैल तुज हित । तें अर्जुना देउनि चित्त । अवधारि पां ॥ १८२ ॥ 

तरि उचितें कर्में आघवीं । तुवां आचरौनि मज अर्पावी । परि चित्तवृत्ति हे न्यसावी । आत्मरूपीं ॥ १८३ ॥ 

हें कर्म मी कर्त्ता । आचरैन मी येया अर्था । ऐसा अभिमान झनें चित्ता । रिगों देसी ॥ १८४ ॥ 

<पृ.०८०>

तुवां शरीरपरां नोहावें । कामनाजात सांडावें । मग अवसरोचित भोगावे । भोग सकल ॥ १८५ ॥ 

आतां कोदंड घेउनि हातीं । आरुढ पां इए रथीं । देइं आलिंगन वीरवृत्ती । समाधानें ॥ १८६ ॥ 

जगीं कीर्त्तितें रूढवीं । स्वधर्माचा मानु वाढवीं । येया भारापासौनि सोडवीं । मेदिनी हे ॥ १८७ ॥ 

आतां पार्था निःशंकु होइं । एया संग्रामा चित्त देइं । एथ हें वांचूनि काहीं । करूं नैए ॥ १८८ ॥ 


\Slk{ये मे मदमिदं नित्यमनुतिष्ठंति मानवाः।\\
 श्रद्धावंतो न सूयंते मुच्यंते तेऽपि कर्मभिः ॥ ३१ ॥ }

ऐसें अनुपरोध मत माझें । जिहिं परमादरें स्वीकरिजे । श्रद्धासिं अनुष्ठिजे । धनुर्द्धरा ॥ १८९ ॥ 

ते हीं सकल कर्मी वर्त्तत । जाण पां कर्मरहित । ह्मणौनि हें निश्चित । करणीय गा ॥ १९० ॥ 


\Slk{ये त्वेतदभ्यसूयंतो नानुतिष्ठंति मे मतम्।\\
सर्वज्ञानविमूढान्स्तान्विद्धि नष्टानचेतसः ॥ ३२ ॥ }

नां तरि प्रकृतिमंत होउनि । इंद्रियां लला देउनि । जे हें मत माझें अव्हेरुनि । ॐसंडिति ॥ १९१ ॥ 

जे सामान्यत्वें विशेषिति । अवज्ञा करूनि देखति । कां हा अर्थवादु ह्मणति । वाचालपणें ॥ १९२ ॥ 

ते मोहमदिरा भ्रमले । विषयविखें घारले । अज्ञानपंकीं बुडाले । निभ्रांत जाणैं ॥ १९३ ॥ 

देखैं शवाचां हातिं दीधलें । जैसें रत्न कां वायां गेलें । नातरि जात्यंधा पाहालें । प्रमाण नोहे ॥ १९४ ॥ 

कां चंद्राचा उदयो जैसा । उपेगा न वचे चि वायसां । मूर्खां विवेकु हा तैसा । रुचैल ना ॥ १९५ ॥ 

<पृ.०८१>

ह्मणौनि ते न मनिति । आणिक निंदा ही करूं लाहाती । सांघैं पतंग काइ साहांति । प्रकाशातें ॥ १९६ ॥ 

तैसे ते पार्था । जे विमुख एया अर्था । तिहिंसिं संभाषण सर्वथा । करावें ना ॥ १९७ ॥ 


\Slk{सद्दशं चेष्टते स्वस्याः प्रकृतेर्ज्ञानवानपि।\\
प्रकृतिं यांति भूतानि निग्रहः किं करिष्यति ॥ ३३ ॥ }

ह्मणौनि इंद्रियें इयें एकें । जाणतेन हीं पुरुषें । लालावीं ना कवतिकें । आदिकरुनि ॥ १९८ ॥ 

हां गा सर्पेंसीं खेलों एईल । किं व्याघ्रसंगु सिध्दी जाईल । सांघैं हलाहल जिरैल । सेविलें काइ ॥ १९९ ॥ 

देखैं खेलतां अग्नि लाविला । मग तो न संवरे जैसा उधलला । तैसा प्रकृती मानु दीधला । भला नोहे ॥ २०० ॥ 


\Slk{इंद्रियस्येंद्रियस्यार्थे रागद्वेषौ व्यवस्थितौ।\\
तयोर्न वशमागच्छेतौ ह्यस्य परिपंथिनौ ॥ ३४ ॥ }

यऱ्हविं तऱ्हिं अर्जुना । एया शरीरा पराधीना । कां नाना भोगरचना । मेलवावी ॥ २०१ ॥ 

आपण सायासें करुनि बहुतें । सकलें समृद्धिजातें । मग उदो अस्तु येयातें । प्रतिपालावें ॥ २०२ ॥ 

मग हें तवं पांच मेलावा । शेषीं अनुसरैल निजस्वभावा । तेव्हलि लोकें गिविसावा । सीणु आपुला ॥ २०३ ॥ 

ह्मणौनि केवल देहभरण । ते उघड जाणैं नागवण । एयालागि एथें अंतष्करण । देयावें ना ॥ २०४ ॥ 

यऱ्हविं इंद्रियांचिया आर्ता- | सरिसा विखो वोपितां । संतोखु किर चित्ता । आपजैल ॥ २०५ ॥ 

परि तो सवंचोराचा सांघातु । जैसा नावं चि येक स्वस्थु । जवं नगराचा प्रांतु । सांडिजैना ॥ २०६ ॥ 

<पृ.०८२>

बापा विखाचिया मधुरता । झनें आवडि उपजे चित्ता । तो परिणामु न विचारितां । सेवावें ना ॥ २०७ ॥ 

देखैं इंद्रियीं कामु असे । तो लावी सुख दुरासे । जैसा जलीं मीनु आविंसें । भूलविजे ॥ २०८ ॥ 

परि तेया माझारि गलु आहे । तो प्राणातें घेउनि जाये । तो जैसा ताउवा नोहे । झांकवलपणें ॥ २०९ ॥ 

तैसें अभिलाषें एणें कीजैल । जरि विषयांची आश धरिजैल । तरि वरपडेयां होइजैल । क्रोधानला ॥ २१० ॥ 

जैसा कवलूनियां पारधी । घातेचिये संधी । आणि मृगातें बुद्धी । साधावेया ॥ २११ ॥ 

एथ तैसी चि परि आहे । ह्मणौनि तुज हा संसर्गु नोहे । पार्था दोन्हीं कामक्रोध हे । घातक जाणैं ॥ २१२ ॥ 

ह्मणौनि आश्रो हा न करावा । मनीं हीं आठौ न धरावा । एकु निजवृत्तीचा ॐलावा । नाशों नेंदीं ॥ २१३ ॥ 


\Slk{श्रेयान्स्वधर्मो विगुणः परधर्मात्स्वनुष्ठितात्।\\
स्वधर्मे निधनं श्रेयः परधर्मो भयावहः ॥ ३५ ॥ }

आगा स्वधर्मु हा आपुला । जऱ्हैं का कठिणु जाला । तऱ्हैं हा चि अनुष्ठिला । भला देखैं ॥ २१४ ॥ 

एरु आचारु जो परावा । तो देखतां किर बरवा । परि आचरतेनि आचरावा । आपुला चि ॥ २१५ ॥ 

सांघैं शूद्रगृहीं आघवीं । जऱ्हैं पक्वान्नें आथि बरवीं । तियें द्विजें केवि सेवावीं । दुबला जऱ्हैं ॥ २१६ ॥ 

हें अनुचित कैसेनि कीजे । अप्राप्य केवि इछिजे । अथवा इछिलें हीं पाविजे । विचारि पां ॥ २१७ ॥ 

तरि लोकाचीं धवलारें । देखौनियां मनोहरें । असतीं तण्हारें । सांडावीं केवि ॥ २१८ ॥ 

<पृ.०८३

हें असो वनिता आपुली । कुरूप जऱ्हैं जाली । तऱ्हैं भोगितां ते चि भली । जिया परीं ॥ २१९ ॥ 

तेवि आवडेतैसा सांकडु । आचरतां जर्‍हीं दुवाडु । तऱ्हीं स्वधर्में चि सुरवाडु । पारत्रिकिं ॥ २२० ॥ 

हा गा शर्करा आणि दूध । हें गौल्य किर होये प्रसिद्ध । परि कृमिदोषीं विरुद्ध । घेपे केवि ॥ २२१ ॥ 

ऐसेनि हिं जरि सेविजैल । तरि ते अलुकी चि आगा उरैल । जें तें परिणामीं पथ्य नव्हैल । धनुर्द्धरा ॥ २२२ ॥ 

ह्मणौनि आणिकांसि जें विहित । आणिक आपणेया अनुचित । तें नाचरावें जरि हित । विचारिजे ॥ २२३ ॥ 

एया स्वधर्मातें अनुष्ठितां । जरि वेचु होईल जीविता । तो ही नीका वर उभयता । दीसतसे ॥ २२४ ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
 अथ केन प्रयुक्तोऽयं पापं चरति पूरुषः।\\
 अनिच्छन्नपि वार्ष्णेय बलादिव नियोजितः ॥ ३६ ॥ }

ऐसें समस्तसुरशिरोमणी । बोलिले जेथ शारंगपाणी । तेथ अर्ज्जुनु ह्मणे विनवणी । आथि देवा ॥ २२५ ॥ 

हें जें जें तुह्मीं सांघितलें । तें सकल किर मियां परिसिलें । परि आतां पूसैन काहीं आपुलें । अपेक्षित ॥ २२६ ॥ 

तरि देवा हें कैसें । जें ज्ञानियां हीं स्थिति भ्रंशे । मार्गु सांडूनि अनारिसें । चालत देखों ॥ २२७ ॥ 

सर्वज्ञ जे ही होंति । हेय उपादेय जाणति । ते ही परधर्मी व्यभिचरति । कवणें गुणें ॥ २२८ ॥ 

बीजा आणिक भूसा । अंधु निवाडु नेणे कां जैसा । नाव येक देखणा हीं तैसा । बरले कां पां ॥ २२९ ॥ 

<पृ.०८४>

जे असता संगु सांडिति । ते चि संसर्गु करितां न धांति । वनवासी ही सेविति । जनपदातें ॥ २३० ॥ 

आपण तरि पलति । सर्वस्वें पाप चुकविति । परि बलिवंडें सूइजति । तेया चि माझि ॥ २३१ ॥ 

जेयाची घेंति विवसी । तें जडौनि ठाके जीवेंसीं । चुकविति ते गिंवसी । तेयातें चि ॥ २३२ ॥ 

ऐसा बलात्कारु एकु दीसे । तो कोणाचा एथ असे । हें बोलावें हृषीकेशें । पार्थु ह्मणे ॥ २३३ ॥ 


\Slk{श्रीभगवानुवाच ॥ \\
 काम एष क्रोध एष रजोगुणसमुद्भवः।\\ 
 महाशनो महापाप्मा विध्द्येनमिह वैरिणम् ॥ ३७ ॥ }

तवं हृदयकमलरामु । जो योगियांचा कामु । तो ह्मणतु असे पुरुषोत्तमु । सांघौनि आइकैं ॥ २३४ ॥ 

तरि हे कामक्रोध पाईं । जेयांतें कृपेचा सांटोवा नाहीं । हे कृतांताचां ठांइं । मानिजति ॥ २३५ ॥ 

हे ज्ञाननिधीचे भूवंग । हे विषयरानिचे वाघ । भजनमार्गिचे मातंग । मारक हे ॥ २३६ ॥ 

हे देहदुर्गिचे डोंड । इंद्रियग्रामिचे कोंढ । एयांचे व्यामोहादिक धवड । जगावरि ॥ २३७ ॥ 

हे रजोगुणा मानेयाचे । समूल ऐसे आखलिचे । धायेपण येयांचें । अविद्या केलें ॥ २३८ ॥ 

हे रजाचे किर जाले । परि तमांसि पढियंते भले । तेणें निजपद एयांसि दीधले । प्रमादजात ॥ २३९ ॥ 

हे मृत्युचां हान घरीं । मानिजति निकिया परीं । जें जीविताचे वैरी । ह्मणौनियां ॥ २४० ॥ 

<पृ.०८५>

जियां भूकेलियां आंविंसा । हें विश्व न पुरे चि घांसा । तिया कुलवाडि एया चि आशा । चालिजत असे ॥ २४१ ॥ 

कवतिकें कवलितां मुष्टि । जिये चौदा ही भुवनें थेंकुटीं । ते भ्रांति तियेची धाकुटी । ह्मणौनि सरे ॥ २४२ ॥ 

जे लोकत्रयाचें भातुकें । फार करीति खाये कवतिकें । ते दासिपणाचेनि बिकें । तृष्णा जिए ॥ २४३ ॥ 

हें असो मोहें मानिजे । एयांतें अहंकारें घेपेदीजे । जेणें जग आपुलिं भोजें । नाचविजत असे ॥ २४४ ॥ 

नेणसि सत्याचा भोकसा काढिला । मग अकृत्य तणकुटा भरिला । तो दंभु नव्हे रूढविला । लोकीं इहीं ॥ २४५ ॥ 

साध्वी शांति नागविली । माया मांगि श्रिंघारिली । तियेकरवि विटालविली । इहीं साधुवृंदें ॥ २४६ ॥ 

एहीं विवेकाची त्राये फेडिली । वैराग्याची खाल काढिली । जींतेया मान मोडिली । उपशमाची ॥ २४७ ॥ 

इहीं संतोखवन खांडिलें । धैर्यदुर्ग पाडिलें । आनंदरोप सांडिलें । उपडूनियां ॥ २४८ ॥ 

इहीं बोधाची चोपि लूसिली । सुखाची लीपि पूसिली । जिव्हारीं आगि सूदली । तापत्रयां ॥ २४९ ॥ 

हे आंगा तरि घडलें । जीवीं चि आथि जडले । परि नांतुडति गिविसिले । ब्रह्मादिकां ॥ २५० ॥ 

हे चैतन्याचां सेजारीं । वसति ज्ञानाचां एकहारीं । ह्मणौनि प्रवर्त्तले मारीं । संवरति ना ॥ २५१ ॥ 

हे जलेंविण बुडलिति । आगीविण जालिति । न बोलत कवलिति । प्राणियांतें ॥ २५२ ॥ 

हे शस्त्रेंविण साधिति । दोरेंविण बांधिती । ज्ञानियां तरि वधीति । पैज घेउनि ॥ २५३ ॥ 

<पृ.०८६>

हे चिखलेंविण रोविति । पासिकेंविण गोविति । हे कोण्हा हीं जोगे नव्हती । आंतुवटपणें ॥ २५४ ॥ 


\Slk{धुमेनाव्रियते वन्हिर्यथादर्शो मलेन च।\\
यथोल्बेनावृतो गर्भस्तथा तेनेदमावृत्तम् ॥ ३८ ॥ }

जैसी चंदनाची मूली । गिवंसूनि घेपे व्यालीं । ना तरि उल्बाची खोली । गर्भस्थासी ॥ २५५ ॥ 

कां प्रभाविण भानु । धूमेंविण हुताशनु । जैसा दर्पणु मलहीनु । कहीं चि नसे ॥ २५६ ॥ 

तैसें एहींविण एकलें । आह्मीं ज्ञान नाहीं देखिलें । जैसें कोंडेनियां गुंतलें । बीज निफजे ॥ २५७ ॥ 


\Slk{आवृतं ज्ञानमेतेन ज्ञानिनो नित्यवैरिणा।\\
 कामरूपेण कौंतेय दुःपूरेणानलेन च् ॥ ३९ ॥ }

तैसें ज्ञान तरि विशुद्ध । परि एहिं दीसे प्रबद्ध । ह्मणौनि तें अगाध । होउनि ठेलें ॥ २५८ ॥ 

आदिं एयातें जीणावें । मग तें ज्ञान पावावें । तवं एयां काहीं न प्रभवे । रागद्वेषां ॥ २५९ ॥ 

एयांतें साधावेया लागि । जें बल बाणिजे आंगीं । तें इंधन जैसें आगी । सावाॐ होये ॥ २६० ॥ 


\Slk{इंद्रियाणि मनो बुद्धिरस्याधिष्ठानमुच्यते।\\
एतैर्विमोहयत्येष ज्ञानमावृत्य देहिनम् ॥ ४० ॥ }

तैसे उपाये कीजति जे जे । ते येयांसी चि होंति विरजे । ह्मणौनि हटियांतें जीणिजे । ईहीं चि जगीं ॥ २६१ ॥ 

ऐसेया ही सांकडा बोला । एकु उपाॐ असे भला । तो करि पां जरि आंगवला । सांघैन तुज ॥ २६२ ॥ 


\Slk{तस्मात्वमिंद्रियाण्यादौ नियम्य भरतर्षभ।\\
पाप्मानं प्रजहि ह्येनं ज्ञानविज्ञाननाशनम् ॥ ४१ ॥ }

<पृ.०८७>

तरि एयांचा पहिला कुरुठा इंद्रियें । जेथौनि प्रवृत्ति कर्मातें विये । आदीं निर्दलूनि घालीं तियें । सर्वथैव ॥ २६३ ॥ 

मग मनाची धावं पारुखैल।आणिक बुध्दी सोडवण होईल । एतुलेनि तागा एयां मोडैल । पापियांचा ॥ २६४ ॥ 

हे आंतरौनि जरि फीटले । तरि निभ्रांत जाण निवटले । जैसें रश्मीविण उरलें । मृगजल नाहीं ॥ २६५ ॥ 

तैसे रागद्वेष जरि निमाले । तरि ब्रह्मिचें स्वाराज्य आलें । मग भोगी सुख आपुलें । आपण चि ॥ २६६ ॥ 


\Slk{इंद्रियाणि पराण्याहुरिंद्रियेण परं मनः।\\
मनसस्तु परा बुद्धिर्यो बुद्धेः परतस्तु सः ॥ ४२ ॥ \\
एवं बुद्धेः परं बुद्ध्वा संस्तभ्यात्मानमात्मना।\\
जहि शत्रुं महाबाहो कामरुपं दुरासदम् ॥ ४३ ॥ }

जे गुरुशिष्याची गोठी । पदपिंडाची गाठी । तेथ स्थिर होउनि नुठी । कव्हणी कालीं ॥ २६७ ॥ 

ऐसें सकल सिद्धांचा राॐ । देवी लक्ष्मीयेचा नाहो । राया आइकैं देवदेॐ । बोलता जाला ॥ २६८ ॥ 

आतां पुनरपि तो अनंतु । आद्य एकि मातु । सांघैल तेथ पांडुसुतु । प्रश्र्नु करिल ॥ २६९ ॥ 

तेया बोलाचा हान पाडु । कां रसवृत्तिचा निवाडु । जेणें श्रोतेयां होईल सुरवाडु । श्रवणसुखाचा ॥ २७० ॥ 

ज्ञानदेॐ ह्मणे निवृत्तिचा । चांगु उवाॐ धरूनु उन्मेषाचा । मग हा संवादु हरिपार्थाचा । भोगां बापा ॥ २७१ ॥ 


\begin{center}
ॐ तत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां
योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे कर्मयोगो नाम तृतीयोध्यायः ॥ 

<पृ.०८८>

\end{center}
